---
title: >-
    بخش ۳۸
---
# بخش ۳۸

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>ز راه بیابان به شهری رسید</p></div>
<div class="m2"><p>ببد شاد کآواز مردم شنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>همه بوم و بر باغ آباد بود</p></div>
<div class="m2"><p>در مردم از خرمی شاد بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>پذیره شدندش بزرگان شهر</p></div>
<div class="m2"><p>کسی را که از مردمی بود بهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>برو همگنان آفرین خواندند</p></div>
<div class="m2"><p>همه زر و گوهر برافشاندند</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>همی گفت هرکس که ای شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>انوشه که کردی بمابر گذار</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>بدین شهر هرگز نیامد سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>نه هرگز شنیدست کس نام شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>کنون کامدی جان ما پیش تست</p></div>
<div class="m2"><p>که روشن‌روان بادی و تن درست</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>سکندر دل از مردمان شاد کرد</p></div>
<div class="m2"><p>ز راه بیابان تن آزاد کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>بپرسید ازیشان که ایدر شگفت</p></div>
<div class="m2"><p>چه چیزست کاندازه باید گرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ بدو رهنمای</p></div>
<div class="m2"><p>که ای شاه پیروز پاکیزه‌رای</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>شگفتیست ایدر که اندر جهان</p></div>
<div class="m2"><p>کسی آن ندید آشکار و نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>درختیست ایدر دو بن گشته جفت</p></div>
<div class="m2"><p>که چونان شگفتی نشاید نهفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>یکی ماده و دیگری نر اوی</p></div>
<div class="m2"><p>سخن‌گو بود شاخ با رنگ و بوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>به شب ماده گویا و بویا شود</p></div>
<div class="m2"><p>چو روشن شود نر گویا شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>سکندر بشد با سواران روم</p></div>
<div class="m2"><p>همان نامداران آن مرز و بوم</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>بپرسید زیشان که اکنون درخت</p></div>
<div class="m2"><p>سخن کی سراید به آواز سخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ بدو ترجمان</p></div>
<div class="m2"><p>که از روز چون بگذرد نه زمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>سخن‌گوی گردد یکی زین درخت</p></div>
<div class="m2"><p>که آواز او بشنود نیک‌بخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>شب تیره‌گون ماده گویا شود</p></div>
<div class="m2"><p>بر و برگ چون مشک بویا شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>بپرسید چون بگذریم از درخت</p></div>
<div class="m2"><p>شگفتی چه پیش آید ای نیک‌بخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ کزو بگذری</p></div>
<div class="m2"><p>ز رفتنت کوته شود داوری</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>چو زو برگذشتی نماندت جای</p></div>
<div class="m2"><p>کران جهان خواندش رهنمای</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>بیابان و تاریکی آید به پیش</p></div>
<div class="m2"><p>به سیری نیامد کس از جان خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>نه کس دید از ما نه هرگز شنید</p></div>
<div class="m2"><p>که دام و دد و مرغ بر ره پرید</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>همی راند با رومیان نیک‌بخت</p></div>
<div class="m2"><p>چو آمد به نزدیک گویا درخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>زمینش ز گرمی همی بردمید</p></div>
<div class="m2"><p>ز پوست ددان خاک پیدا ندید</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>ز گوینده پرسید کین پوست چیست</p></div>
<div class="m2"><p>ددان را برین گونه درنده کیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ بدو نیک‌بخت</p></div>
<div class="m2"><p>که چندین پرستنده دارد درخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>چو باید پرستندگان را خورش</p></div>
<div class="m2"><p>ز گوشت ددان باشدش پرورش</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>چو خورشید بر تیغ گنبد رسید</p></div>
<div class="m2"><p>سکندر ز بالا خروشی شنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>که آمد ز برگ درخت بلند</p></div>
<div class="m2"><p>خروشی پر از سهم و ناسودمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>بترسید و پرسید زان ترجمان</p></div>
<div class="m2"><p>که ای مرد بیدار نیکی گمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>چنین برگ گویا چه گوید همی</p></div>
<div class="m2"><p>که دل را به خوناب شوید همی</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که ای نیک‌بخت</p></div>
<div class="m2"><p>همی گوید این برگ شاخ درخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>که چندین سکندر چه پوید به دهر</p></div>
<div class="m2"><p>که برداشت از نیکویهایش بهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>ز شاهیش چون سال شد بر دو هفت</p></div>
<div class="m2"><p>ز تخت بزرگی ببایدش رفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>سکندر ز دیده ببارید خون</p></div>
<div class="m2"><p>دلش گشت پر درد از رهنمون</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>ازان پس به کس نیز نگشاد لب</p></div>
<div class="m2"><p>پر از غم همی بود تا نیم‌شب</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>سخن‌گوی شد برگ دیگر درخت</p></div>
<div class="m2"><p>دگر باره پرسید زان نیک‌بخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>چه گوید همی این دگر شاخ گفت</p></div>
<div class="m2"><p>سخن‌گوی بگشاد راز از نهفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که این ماده شاخ</p></div>
<div class="m2"><p>همی گوید اندر جهان فراخ</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>از آز فراوان نگنجی همی</p></div>
<div class="m2"><p>روان را چرا بر شکنجی همی</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>ترا آز گرد جهان گشتن است</p></div>
<div class="m2"><p>کس آزردن و پادشا کشتن است</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>نماندت ایدر فراوان درنگ</p></div>
<div class="m2"><p>مکن روز بر خویشتن تار و تنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>بپرسید از ترجمان پادشا</p></div>
<div class="m2"><p>که ای مرد روشن‌دل و پارسا</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>یکی بازپرسش که باشم به روم</p></div>
<div class="m2"><p>چو پیش آید آن گردش روز شوم</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>مگر زنده بیند مرا مادرم</p></div>
<div class="m2"><p>یکی تا به رخ برکشد چادرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>چنین گفت با شاه گویا درخت</p></div>
<div class="m2"><p>که کوتاه کن روز و بربند رخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>نه مادرت بیند نه خویشان به روم</p></div>
<div class="m2"><p>نه پوشیده رویان آن مرز و بوم</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>به شهر کسان مرگت آید نه دیر</p></div>
<div class="m2"><p>شود اختر و تاج و تخت از تو سیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>چو بشنید برگشت زان دو درخت</p></div>
<div class="m2"><p>دلش خسته گشته به شمشیر سخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>چو آمد به لشکرگه خویش باز</p></div>
<div class="m2"><p>برفتند گردان گردن‌فراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>به شهر اندرون هدیه‌ها ساختند</p></div>
<div class="m2"><p>بزرگان بر پادشا تاختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>یکی جوشنی بود تابان چو نیل</p></div>
<div class="m2"><p>به بالای و پهنای یک چرم پیل</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>دو دندان پیل و برش پنج بود</p></div>
<div class="m2"><p>که آن را به برداشتن رنج بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>زره بود و دیبای پرمایه بود</p></div>
<div class="m2"><p>ز زر کرده آگنده صد خایه بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>به سنگ درم هر یکی شست من</p></div>
<div class="m2"><p>ز زر و ز گوهر یکی کرگدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>بپذرفت زان شهر و لشکر براند</p></div>
<div class="m2"><p>ز دیده همی خون دل برفشاند</p></div></div>